\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[a4paper,width=150mm,top=25mm,bottom=20mm,left=35mm,right=15mm]{geometry}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}
\graphicspath{ {images/} }
\usepackage[nottoc,notlot]{tocbibind}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\usepackage{indentfirst}
\setlength{\parindent}{4em}

\usepackage{listings}
\lstset{breaklines=true, basicstyle=\ttfamily}

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}[hang] 
{\normalfont\huge\bfseries}{\ \thechapter}{0.75em}{} 

\addtolength{\footnotesep}{1mm} % change to 1mm
\renewcommand\footnotesize\scriptsize
\setlength{\footnotesep}{0pt}

\begin{document}

\include{chapters/firstpage}
\pagenumbering{gobble}
\chapter*{Podìkování}
\input{chapters/podekovani}
\chapter*{Prohlášení}
\input{chapters/predmluva2}
\chapter*{Pøedmluva}
\input{chapters/predmluva}
\chapter*{Abstrakt}
\input{chapters/abstract}
\chapter*{Abstract}
\input{chapters/keywords}

\tableofcontents


\chapter{Úvod}
\input{chapters/introduction}

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{9}
\chapter{Open Source}
\input{chapters/opensource-intro}
	\section{Filosofie otevøené komunity}
	\input{chapters/opensource}
	\section{Svobodı software pro knihovny}
	\input{chapters/opensourcesw}
		\subsection{Blacklight}
		\input{chapters/blacklight}
		\subsection{Evergreen}
		\input{chapters/evergreen}
		\subsection{Koha}
		\input{chapters/koha}

\chapter{Portál VuFind}
\input{chapters/vufind-intro}
	\section{Vznik}
	\input{chapters/vufind}
	\section{Klíèové vlastnosti}
	\input{chapters/vlastnosti}
	\section{Poadavky na software}
	\input{chapters/requirementssw}
		\subsection{Operaèní systém}
  		\input{chapters/redhat}
  		\subsection{Webovı server}
  		\input{chapters/apache}  
  		\subsection{Javovı server}
  		\input{chapters/java}  
  		\subsection{Databázovı server}
  		\input{chapters/mysql}
  		\subsection{ZendFramework}
  		\input{chapters/zendframework}
  	\section{Poadavky na hardware}
	\input{chapters/requirementshw}
	\section{Implementace v ÈR i zahranièí}
	\input{chapters/chapter04}

\chapter[Technické aspekty implementace portálu VuFind]{\texorpdfstring{Technické aspekty implementace\\ portálu VuFind}{}}
\input{chapters/implementace}
	\section{Konfiguraèní soubory}
  	\input{chapters/config}
  	\section{Autentikace}
	\input{chapters/shibboleth}
	\section{Import dat}
  	\input{chapters/import}
  	\section{Indexace dat}
  	\input{chapters/solr}
  	\section{Vyhledávání}
  	\input{chapters/searching}
  	\section{Uivatelskı modul}
  	\input{chapters/ntkmodule}
  	\section{Grafickı design}
  	\input{chapters/kustomizace}
  	\section{Ètenáøské konto}
  	\input{chapters/acount}

\chapter{Napojení portálu VuFind na systém Aleph}
\input{chapters/aleph}
  	\section{Integrovanı knihovnickı systém Aleph}
	\input{chapters/oaleph}  	
  	\section{Pøenos dat}
	\input{chapters/data} 	 	
	  	\subsection{Aleph RESTful API}
		\input{chapters/restful} 
	  	\subsection{Aleph X-Server}
		\input{chapters/xserver}
	\section{Automatickı sbìr dat}
	\input{chapters/harvest}
  		\subsection{Cron}
  		\input{chapters/cron}


\chapter[Nasazení portálu VuFind v Národní technické knihovnì]{\texorpdfstring{Nasazení portálu VuFind\\ v Národní technické knihovnì}{}}
\input{chapters/historieNTK}
	\section{Instalace}
 	\input{chapters/instalace}
	\section{Servery portálu VuFind}
 	\input{chapters/servery}
  		\subsection{Server VuFind 1.x}
  		\input{chapters/vufindold}
  		\subsection{Server VuFind 2.x}
  		\input{chapters/vufind2}
  		\subsection{Testovací server VuFind}
  		\input{chapters/vufind-test}
  		\subsection{Testovací server VuFind + Summon}
		\input{chapters/vufind-eiz}		
	\section{Správa provozu}
	\input{chapters/swntk}
  		\subsection{Zabezpeèení}
  		\input{chapters/firewall} 
  		\subsection{Monitorování}
  		\input{chapters/zabbix}
  		\subsection{Verzování}
  		\input{chapters/git}

\chapter{Budoucí vıvoj portálu VuFind}
\input{chapters/chapter05}

\chapter{Závìr}
\input{chapters/conclusion}

\medskip

\listoffigures

\chapter*{Seznam zkratek}
\input{chapters/zkratky}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Seznam zkratek} 

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{vufind.oficial}
VuFind - Search. Discover. Share. [online]. Villanova University's Falvey Memorial Library, 2016 [cit. 2016-07-15]. Dostupné z: http://vufind-org.github.io/vufind/

\bibitem{what.open.source}
What is open source software? Open source is changing the world: join the movement | Opensource.com [online]. Red Hat, Inc., 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: https://opensource.com/resources/what-open-source

\bibitem{free.soft}
Open Source - GNU projekt - Nadace pro svobodnı software (FSF). Philosophisches GNU - GNU-Projekt - Free Software Foundation [online]. Free Software Foundation, Inc., 2014 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: http://www.gnu.org/philosophy/free-software-for-freedom.cs.html

\bibitem{wiki.copyleft}
Copyleft. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001- [cit. 2016-07-17]. Dostupné z: https://cs.wikipedia.org/wiki/Copyleft

\bibitem{copyleft}
What is Copyleft? - GNU Project - Free Software Foundation. The GNU Operating System and the Free Software Movement [online]. Free Software Foundation, Inc., 2016 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: https://www.gnu.org/licenses/copyleft.en.html

\bibitem{licence}
What is Open Source Software? Webopedia: Online Tech Dictionary for IT Professionals [online]. QuinStreet Inc., 2016 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: http://www.webopedia.com/DidYouKnow/Computer\_Science/open\_source.asp

\bibitem{OSI}
Open Source Initiative [online]. [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: https://opensource.org/

\bibitem{tvorba.os}
FOGEL, Karl. Tvorba open source softwaru: jak øídit úspìšnı projekt svobodného softwaru [online]. Praha: CZ.NIC, 2012 [cit. 2016-06-20]. CZ.NIC. ISBN 978-80-904248-5-2.

\bibitem{vufind.prispevatele}
Contributors to vufind-org/vufind. GitHub [online]. GitHub, Inc., 2016 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: https://github.com/vufind-org/vufind/graphs/contributors

\bibitem{new.blacklight}
KANG, Hyeran. A new interface for IUCAT: Blacklight. In: Indiana University Bloomington [online]. 2011 [cit. 2016-07-17]. Dostupné z: https://blogs.libraries.indiana.edu/redux/2011/09/23/iucat-blacklight/

\bibitem{blacklight}
Blacklight [online]. [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: http://projectblacklight.org/

\bibitem{wiki.ruby}
Ruby on Rails. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001- [cit. 2016-07-17]. Dostupné z: https://cs.wikipedia.org/wiki/Ruby\_on\_Rails

\bibitem{wiki.solr}
Apache Solr. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001- [cit. 2016-07-17]. Dostupné z: https://cs.wikipedia.org/wiki/Apache\_Solr

\bibitem{wiki.bootstrap}
Bootstrap. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001- [cit. 2016-07-17]. Dostupné z: https://cs.wikipedia.org/wiki/Bootstrap

\bibitem{evergreen.ctenar}
CERNIÒÁKOVÁ, Eva. Knihovní systém s otevøenım zdrojovım kódem v Knihovnì Jabok. ÈTENÁØ – MÌSÍÈNÍK PRO KNIHOVNY [online]. 2012, 64(2) [cit. 2016-06-15]. ISSN 1805-4064. Dostupné z: http://ctenar.svkkl.cz/clanky/2012-roc-64/2-2012/knihovni-system-s-otevrenym-zdrojovym-kodem-v-knihovne-jabok-94-1138.htm

\bibitem{evergreen.protocols}
Git.evergreen-ils.org Git [online]. [cit. 2016-07-17]. Dostupné z: http://git.evergreen-ils.org/

\bibitem{frbr}
KOVÁØOVÁ, Dana. Model FRBR a jeho aplikace. Brno, 2009. Diplomová práce. Masarykova univerzita, Filozofická fakulta, Ústav èeské literatury a knihovnictví. Vedoucí práce Ing. Zdenìk Kadlec, Dr.

\bibitem{wiki.rss}
RSS. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001- [cit. 2016-07-17]. Dostupné z: https://cs.wikipedia.org/wiki/RSS

\bibitem{wiki.sip2}
Standard Interchange Protocol. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001- [cit. 2016-07-17]. Dostupné z: https://en.wikipedia.org/wiki/Standard\_Interchange\_Protocol

\bibitem{wiki.ncip}
National Information Standards Organization Circulation Interchange Protocol. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001- [cit. 2016-07-17]. Dostupné z: https://en.wikipedia.org/wiki/National\_Information\_Standards\_Organization\_Circulation\_Interchange\_Protocol

\bibitem{koha.trust}
EYLER, Pat. Koha: a Gift to Libraries from New Zealand. In: Linux Journal | The Original Magazine of the Linux Community [online]. Linux Journal, 2003 [cit. 2016-07-17]. Dostupné z: http://www.linuxjournal.com/article/6350

\bibitem{koha.moravec}
MORAVEC, Josef. Koha – knihovní systém s otevøenım zdrojovım kódem. Duha [online]. 2013, roè. 27, è. 4 [cit. 2016-06-15]. ISSN 1804-4255. Dostupné z: http://duha.mzk.cz/clanky/koha-knihovni-system-s-otevrenym-zdrojovym-kodem

\bibitem{koha.knihovny}
Seznam knihoven, které v ÈR pouívají systém Koha v bìném provozu. GitHub [online]. GitHub, Inc., 2016 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: https://github.com/open-source-knihovna/KohaCZ/wiki/Seznam-knihoven,-kter%C3%A9-v-%C4%8CR-pou%C5%BE%C3%ADvaj%C3%AD-syst%C3%A9m-Koha-v-b%C4%9B%C5%BEn%C3%A9m-provozu

\bibitem{wiki.koha}
Koha (software). In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001- [cit. 2016-07-18]. Dostupné z: https://en.wikipedia.org/wiki/Koha\_(software)

\bibitem{selfcheck}
SelfCheck. WikiKnihovna [online]. [cit. 2016-07-17]. Dostupné z: http://wiki.knihovna.cz/index.php/SelfCheck

\bibitem{prvni.verze} 
VuFind / News: VuFind out of beta with 1.0 release. SourceForge - Download, Develop and Publish Free Open Source Software [online]. Slashdot Media, 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: https://sourceforge.net/p/vufind/news/2010/07/vufind-out-of-beta-with-10-release/

\bibitem{apache.org}
The Apache Software Foundation [online]. The Apache Software Foundation, 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: http://www.apache.org/

\bibitem{vufind.about}
About VuFind. VuFind - Search. Discover. Share. [online]. Villanova University's Falvey Memorial Library, 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: http://vufind-org.github.io/vufind/about.html

\bibitem{vufind.support}
Professional Support. VuFind - Search. Discover. Share. [online]. Villanova University's Falvey Memorial Library, 2016 [cit. 2016-07-18]. Dostupné z: https://vufind-org.github.io/vufind/support.html

\bibitem{vufind.features}
Features. VuFind - Search. Discover. Share. [online]. Villanova University's Falvey Memorial Library, 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: http://vufind-org.github.io/vufind/features.html

\bibitem{morelikethis}
MoreLikeThis - Solr Wiki. FrontPage - Solr Wiki [online]. [cit. 2016-07-18]. Dostupné z: http://wiki.apache.org/solr/MoreLikeThis

\bibitem{ajax}
AJAX. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001- [cit. 2016-07-18]. Dostupné z: https://cs.wikipedia.org/wiki/AJAX

\bibitem{wiki.api}
API. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001- [cit. 2016-07-18]. Dostupné z: https://cs.wikipedia.org/wiki/API

\bibitem{wiki.zend}
Zend Framework. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001- [cit. 2016-07-18]. Dostupné z: https://cs.wikipedia.org/wiki/Zend\_Framework

\bibitem{wiki.mysql}
MySQL. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001- [cit. 2016-07-18]. Dostupné z: https://cs.wikipedia.org/wiki/MySQL

\bibitem{vufind.req}
Requirements. VuFind - Search. Discover. Share. [online]. Villanova University's Falvey Memorial Library, 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: https://vufind.org/wiki/installation:requirements

\bibitem{redhat.ofic}
Red Hat Enterprise Linux Server. The world's open source leader [online]. Red Hat, Inc., 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: https://www.redhat.com/en/resources/red-hat-enterprise-linux-server

\bibitem{rhel.zive}
ÈÍEK, Jakub. Linuxovı Red Hat se pochlubil hospodaøením. Vydìlává i díky èeskım vıvojáøùm – ivì.cz. ivì.cz – O poèítaèích, IT a internetu [online]. CN Invest a.s., 2016 [cit. 2016-06-30]. ISSN 1213-8991. Dostupné z: http://www.zive.cz/bleskovky/linuxovy-red-hat-se-pochlubil-hospodarenim-vydelava-i-diky-ceskym-vyvojarum/sc-4-a-182945/default.aspx

\bibitem{apache}
About the Apache HTTP Server Project - The Apache HTTP Server Project. The Apache HTTP Server Project [online]. The Apache Software Foundation, 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: https://httpd.apache.org/ABOUT\_APACHE.html

\bibitem{web.servers}
Web server. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001- [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: https://en.wikipedia.org/wiki/Web\_server

\bibitem{wiki.jdk}
JDK. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001- [cit. 2016-07-18]. Dostupné z: https://cs.wikipedia.org/wiki/JDK

\bibitem{jetty}
Jetty - Servlet Engine and Http Server. Eclipse Neon [online]. The Eclipse Foundation, 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: http://www.eclipse.org/jetty/

\bibitem{apache.tomcat}
Apache Tomcat [online]. The Apache Software Foundation, 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: http://tomcat.apache.org/

\bibitem{vufind.database}
VuFind Documentation. VuFind - Search. Discover. Share. [online]. Villanova University's Falvey Memorial Library, 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: https://vufind.org/wiki/development:architecture:database\_schema

\bibitem{oracle.db}
MySQL [online]. Oracle Corporation, 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: https://www.mysql.com/

\bibitem{zend}
Zend Framework [online]. Zend, a Rogue Wave Company, 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: https://framework.zend.com/

\bibitem{vufind.org.installations} 
Community:installations [VuFind Documentation]. VuFind - Search. Discover. Share. [online]. [cit. 2016-06-10]. Dostupné z: 
https://vufind.org/wiki/community:installations

\bibitem{summon}
COUFALOVÁ, Jindøiška; KOŠÁLOVÁ, Karolína; ŠASTNÁ, Petra. Zkušenosti slueb Národní knihovny s centrálními indexy a web-scale discovery systémy. Knihovna plus [online]. 2012, è. 1 [cit. 2016-07-18]. Dostupné z: http://knihovna.nkp.cz/knihovnaplus121/coufal.htm. ISSN 1801-5948.

\bibitem{beluga}
Beluga. Beluga: Search Home [online]. [cit. 2016-07-18]. Dostupné z: https://beluga.sub.uni-hamburg.de/vufind/Beluga/Beluga

\bibitem{ndl.vufind}
Kansallinen digitaalinen kirjasto - Software development. Kansallinen digitaalinen kirjasto [online]. [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: http://www.kdk.fi/index.php/en/public-interface/software-development

\bibitem{cistbrno}
ÈístBrno.cz [online]. [cit. 2016-07-18]. Dostupné z: http://projekt.cistbrno.cz/

\bibitem{record.manager}
RecordManager. GitHub [online]. GitHub, Inc., 2016 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: https://github.com/NatLibFi/RecordManager

\bibitem{head.of.devel}
Reaching out to users everywhere. Scandinavian Library Quarterly [online]. [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: http://slq.nu/?article=volume-46-no-3-2013-6

\bibitem{record.manager.2}
RecordManager2. GitHub [online]. GitHub, Inc., 2016 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: https://github.com/moravianlibrary/RecordManager2

\bibitem{cpk}
Knihovny.cz [online]. Knihovna AV ÈR, v.v.i., 2016 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: http://www.knihovny.cz/

\bibitem{avcr}
Soubornı katalog Akademie vìd ÈR [online]. [cit. 2016-07-08]. Dostupné z: https://vufind.lib.cas.cz/

\bibitem{saas}
Software as a service. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001- [cit. 2016-07-18]. Dostupné z: https://cs.wikipedia.org/wiki/Software\_as\_a\_service

\bibitem{koha.vufind}
Koha: èeská komunita [online]. [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: http://www.knihovni-system-koha.cz/index.php

\bibitem{yale}
Yufind / Library IT News. Yale University [online]. Yale University, 2016 [cit. 2016-07-11]. Dostupné z: http://campuspress.yale.edu/libraryitnews/tag/yufind/

\bibitem{local.conf}
Configuration:local\_settings\_directory [VuFind Documentation]. VuFind - Search. Discover. Share. [online]. Villanova University's Falvey Memorial Library, 2016 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: https://vufind.org/wiki/configuration:local\_settings\_directory

\bibitem{conf.files}
List of Configuration Files. VuFind - Search. Discover. Share. [online]. Villanova University's Falvey Memorial Library, 2016 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: https://vufind.org/wiki/configuration:files

\bibitem{wiki.sfx}
SFX. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001- [cit. 2016-07-18]. Dostupné z: https://cs.wikipedia.org/wiki/SFX

\bibitem{psh}
Polytematickı strukturovanı hesláø. Národní technická knihovna [online]. 2016 [cit. 2016-07-18]. Dostupné z: https://www.techlib.cz/cs/82897-polytematicky-strukturovany-heslar

\bibitem{lcc}
Library of Congress Classification. WikiKnihovna [online]. [cit. 2016-07-18]. Dostupné z: http://wiki.knihovna.cz/index.php/Library\_of\_Congress\_Classification\_(LCC)

\bibitem{vufind.auth}
Configuration:authentication [VuFind Documentation]. VuFind - Search. Discover. Share. [online]. Villanova University's Falvey Memorial Library, 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: https://vufind.org/wiki/configuration:authentication


\bibitem{shib.zdroj}
FAQ [eduID.cz]. Èeská akademická federace identit eduID.cz [eduID.cz] [online]. CESNET, z. s. p. o., 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: https://www.eduid.cz/wiki/eduid/admins/faq/index

\bibitem{solrmarc}
SolrMarc. GitHub [online]. GitHub, Inc., 2016 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: https://github.com/solrmarc/solrmarc/wiki/SolrMarc

\bibitem{vufind.import}
Indexing:marc [VuFind Documentation]. VuFind - Search. Discover. Share. [online]. Villanova University's Falvey Memorial Library, 2016 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: https://vufind.org/wiki/indexing:marc

\bibitem{solr.schema}
Development:architecture:solr\_index\_schema [VuFind Documentation]. VuFind - Search. Discover. Share. [online]. Villanova University's Falvey Memorial Library, 2016 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: https://vufind.org/wiki/development:architecture:solr\_index\_schema

\bibitem{solr.synonyms}
Indexing:stop\_words\_and\_synonyms [VuFind Documentation]. VuFind - Search. Discover. Share. [online]. Villanova University's Falvey Memorial Library, 2016 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: https://vufind.org/wiki/indexing:stop\_words\_and\_synonyms

\bibitem{vufind.module}
Customizing VuFind. VuFind - Search. Discover. Share. [online]. Villanova University's Falvey Memorial Library, 2016 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: https://vufind.org/wiki/development:architecture:customizing\_vufind

\bibitem{ux}
User experience definitions. All About UX [online]. [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: http://www.allaboutux.org/ux-definitions

\bibitem{bootstrap}
Bootstrap - The world's most popular mobile-first and responsive front-end framework [online]. [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: http://getbootstrap.com/

\bibitem{ui}
Development:architecture:user\_interface [VuFind Documentation]. VuFind - Search. Discover. Share. [online]. Villanova University's Falvey Memorial Library, 2016 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: https://vufind.org/wiki/development:architecture:user\_interface

\bibitem{aleph}
Ex Libris the bridge to knowledge, Aleph. Ex Libris corporate website [online]. Ex Libris Ltd., 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: http://www.exlibrisgroup.com/category/Aleph

\bibitem{aleph.smlouva}
Nabídka na údrbu a podporu knihovnického systému Aleph 500 na období 2016 - 2017 pro Národní technickou knihovnu. Praha, 2016.

\bibitem{restful}
Introduction to Aleph RESTful APIs. Ex Libris Developer Network [online]. Ex Libris Ltd., 2016 [cit. 2016-07-09]. Dostupné z: https://developers.exlibrisgroup.com/aleph/apis/Aleph-RESTful-APIs/Introduction-to-Aleph-RESTful-APIs

\bibitem{xserver}
Introduction to Aleph X-Services. Ex Libris Developer Network [online]. Ex Libris Ltd., 2016 [cit. 2016-07-09]. Dostupné z: https://developers.exlibrisgroup.com/aleph/apis/Aleph-X-Services/introduction-to-aleph-x-services

\bibitem{oai.pmh}
Open Archives Initiative Protocol for Metadata Harvesting [online]. Cornell University Library, 2016 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: https://www.openarchives.org/pmh/

\bibitem{vufind.oai}
Indexing:oai-pmh [VuFind Documentation]. VuFind - Search. Discover. Share. [online]. Villanova University's Falvey Memorial Library, 2016 [cit. 2016-07-01]. Dostupné z: https://vufind.org/wiki/indexing:oai-pmh

\bibitem{cron}
KOCMAN, Jiøí. Jak na démona Cron. In: Interval.cz | Svìt Internetu, Technologií a Bezpeènosti [online]. ZONER software, a.s., 2002 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: https://www.interval.cz/clanky/jak-na-demona-cron/

\bibitem{techlib} 
O NTK: Váš partner ve svìtì technickıch informací. \textit{Národní technická knihovna} [online]. Praha [cit. 2016-06-09]. Dostupné z: https://www.techlib.cz/cs/82794-o-ntk

\bibitem{vyrocni.zprava}
SVOBODA, Martin, Saša SKENDERIJA, Jan POKORNİ, Eva DIBUSZOVÁ a Jitka ŠTURMOVÁ. Vıroèní zpráva Národní technické knihovny 2014 [online]. Praha: vlastním nákladem, 2015 [cit. 2016-06-28]. ISBN 978-80-86504-33-9. ISSN 1804-5464. Dostupné z: https://www.techlib.cz/files/download/id/85930/vyrocni-zprava-2014.pdf

\bibitem{vufind.org} 
Installation:fedora [VuFind Documentation]. VuFind - Search. Discover. Share. [online]. [cit. 2016-06-10]. Dostupné z: https://vufind.org/wiki/installation:fedora

\bibitem{firewall.cmd}
How to open http port 80 on Redhat 7 Linux using firewall-cmd. Linux Configuration Tutorials [online]. LinuxConfig.org, 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: https://linuxconfig.org/how-to-open-http-port-80-on-redhat-7-linux-using-firewall-cmd

\bibitem{cesnet}
CESNET PKI. CESNET | CESNET, zájmové sdruení právnickıch osob [online]. CESNET, z. s. p. o., 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: https://pki.cesnet.cz/cs/ch-intro.html

\bibitem{zabbix}
Zabbix :: The Enterprise-Class Open Source Network Monitoring Solution [online]. Zabbix LLC, 2016 [cit. 2016-06-30]. Dostupné z: http://www.zabbix.com/

\bibitem{git}
Git - Správa verzí. Git [online]. [cit. 2016-06-13]. Dostupné z: https://git-scm.com/book/cs/v1/Úvod-Správa-verzí

\bibitem{changelog}
Changelog [VuFind Documentation]. VuFind - Search. Discover. Share. [online]. Villanova University's Falvey Memorial Library, 2016 [cit. 2016-07-10]. Dostupné z: https://vufind.org/wiki/changelog

\end{thebibliography}

\end{document}
