\label{sec:chapter03}
Národní technická knihovna má zhruba 27 000 registrovaných zákazníků, pro které je ve VuFindu vytvořeno uživatelské konto. Knihovní fond obsahuje zhruba 1 200 000 jednotek, jejichž záznamy jsou indexovány ve VuFindu a počet výpůjček z knihovního fondu za jeden rok je zhruba 200 000, jejichž požadavky přicházejí od uživatelů z VuFindu. V takovýchto nárocích prostředí Národní technické knihovny VuFind obstál a proto mohl být vybrán jako hlavní vyhledávací portál knihovny pro fyzický fond.\cite{vyrocni.zprava}

Jedním z důvodů pro nasazení svobodného softwaru VuFind v Národní technické knihovně byl fakt, že pro doposud používaný OPAC Aleph nebylo zakoupeno testovací prostředí a tedy vývoj tohoto webového rozhraní mohl probíhat pouze v produkční verzi během provozu, což není zcela přijatelné pro zákazníky systému. 

S nemožností vyvíjet systém a držet tak krok s příchodem nových technologií
 
K nahrazení dosavadního OPACu přispěl i fakt,že dosavadně používaný OPAC Aleph 

je jako rozhraní pro knihovní katalog v kontextu dnešní doby, plné moderních rychle se vyvíjejících technologií, konkrétně v oblasti programování webových aplikací, již zastaralý. Aleph má však stále své uplatnění jako integrovaný knihovní systém, i v Národní technické knihovně. Hlavními výhodami VuFindu v porovnání s předchozím katalogem jsou fasetové vyhledávání, moderní uživatelsky přívětivý vzhled a grafická kompozice, možnost modifikace za použití nejnovějších technologií html5 a css3, možnost integrace s dalšími webovými službami jako jsou například CitacePro a další sociální sítě a také zásadní možnost napojení na discovery služby jako jsou například Summon, EBSCO, Primo, atd. V neposlední řadě má VuFind přínos pro uživatele díky čtenářskému kontu.

Nedostatkem VuFindu je možnost napojení pouze jedné discovery služby, v případě Národní technické knihovny je to služba Summon. Integrace více centrálních indexů, jako například Summon, Primo, EBSCO, může být vhodná v případě nutnosti rozlišovat licenční práva pro přístup do světových databázových zdrojů pro více skupin uživatelů. Konkrétně v Národní technické knihovně tato potenciální potřeba nastává v momentě integrace okolních univerzitních knihoven a speciálně jejich elektronických informačních zdrojů. Díky značné vývojářské komunitě portálu VuFind je v případě velkého zájmu možné zlepšení v této problematice očekávat.

srovnání s ostatníma OPACAMA?
 
Portál VuFind lze nainstalovat na operační systém Windows i na linuxovou distribuci operačního systému, přičemž tento způsob instalace je ještě dále rozdělen pro linuxové distribuce typu Debian a distribuce typu Fedora. V následující podkapitole je popsána instalace v linuxové distribuci operačního systému Redhat Enterprise Linux, což spadá do kategorie Fedora, a její konkrétní přizpůsobení pro prostředí Národní technické knihovny.
\cite{vufind.org}

V další podkapitole je popsána samotná implementace, za kterou následují podkapitola monitorující provoz VuFindu a podkapitola vysvětlují postup práce jak při vývoji, tak při provozu VuFindu.

