\label{sec:conclusion}
Tato práce, která zpracovává technické aspekty implementace systému VuFind, mi pomohla utřídit a ujasnit si veškeré oblasti, které si dala za cíl. Získal jsem tak cenné zkušenosti, které lze uplatnit při implementaci tohoto software v konkrétním prostředí a rozvinout dále mou dosavadní práci v Národní technické knihovně. Nicméně rozsah technologií, které portál VuFind zahrnuje, je natolik veliký, že přesahuje náplň této práce.

Přístup otevřené komunity k vývoji software mě velmi nadchnul. Myslím si, že takový způsob práce má a do budoucna jistě mít bude velký smysl. Využití svobodného softwaru by mělo být nejen v knihovnictví, ale obecně v celé státní správě. Současný stav portálu VuFind je velmi slušný, což podporuje stále rostoucí komunita vývojářů a dokazuje jeho četné nasazení v knihovnách po celém světe. Jako svobodný software má jisté šance splnit jakékoli požadavky na rozvoj a dosavadní stav jeho možností tak posunout na vrcholnou úroveň.

Implementace portálu VuFind v Národní technické knihovně byla úspěšná. Jako hlavní vyhledávací rozhraní pro lokální fond knihovny obstál a dále aspiruje na veřejně přístupný on-line katalog pro veškeré zdroje knihovny, včetně těch elektronických.

Komunikace portálu VuFind s integrovaným knihovnickým systémem Aleph probíhá také obstojně. Jisté nedostatky při přenosu velkých dat, projevující se časovou náročností, kladou nároky na vývoj API rozhraní systému Aleph.

Inspirován informačními zdroji k tomuto tématu a výsledky této práce jsem dostal zajímavý nápad. Tato práce může být jakýmsi návodem na implementování portálu VuFind v dalších knihovnách.

Závěrem bych zdůraznil, že portál VuFind je mezi veřejně přístupnými on-line katalogy jedinečný a vřele ho doporučuji do každé knihovny.



