\label{sec:config}

Nastavení systému VuFind probíhá přes konfigurační soubory. Tyto soubory podléhají konfiguračnímu standardu. Mají tedy jednotný format a jsou s příponou *.ini. Výchozí konfigurační soubory se nacházejí v kořenovém adresáři systému VuFind ve složce \texttt{config/vufind}. V případě knihovny NTK je cesta k těmto souborům konkrétně takováto:
\begin{verbatim}
/var/www/vufind/config/vufind
\end{verbatim}

Před úpravou těchto souboru je velmi doporučeno vytvořit jejich kopie v lokálním adresáři, který reprezentuje lokální knihovnu \cite{local.conf}. Chceme-li, aby v jednom systému běželo několik oddělených katalogů s různou konfigurací, vytvoříme pro každý z nich jeden lokální adresář. V případě NTK existuje ve VuFindu jediný katalog, proto cesta do lokálního adresáře je:
\begin{verbatim}
/var/www/vufind/local
\end{verbatim} 
Po zkopírování výchozích konfiguračních souborů do lokálního adresáře knihovny lze již lokální konfigurační soubory editovat z umístění:
\begin{verbatim}
/var/www/vufind/local/config/vufind
\end{verbatim}

Celý seznam konfiguračních souborů se stručným popisem, který čítá 54 položek, je dostupný v oficiální dokumentaci \cite{conf.files}. Zde je uvedeno několik nejběžněji upravovaných souborů a u nich nejzásadnější nastavení systému.

\paragraph{config.ini}
Tento primární konfigurační soubor obsahuje mnoho globálních nastavení systému. Například se zde zapíná a vypíná automatická konfigurace uvedena v kapitole \ref{sec:instalace}. Pro produkční provoz je tato funkce vypnuta. Stejně tak se tu zapíná a vypíná kontrolní výpis při ladění systému, tzv. debug, který je pro produkční provoz také vypnutý, avšak velmi vhodný je pro servery testovací. Základní proměnné jako \textit{url}, \textit{email} a \textit{title} jsou zde nastaveny, aby mohly být použity ve zdrojovém kódu. Parametrem \texttt{theme} se udává jaké šablony se použijí pro grafický vzhled VuFindu. V případě knihovny NTK se vychází z kopie velmi rozšířeného standardizovaného tématu Bootstrap3, který je vysvětlen v kapitole \ref{sec:kustomizace}. Výchozí jazyková mutace systému je rovněž definována zde, stejně tak se zde aktivují dostupné jazyky, do kterých může uživatel systém přepnout během jeho používání. V knihovně NTK je výchozím jazykem pochopitelně čeština a také lze systém přepnout do anglické verze. Časová zóna je lokalizována dle umístění knihovny, v NTK je to tedy \uv{Europe/Prague}. Dále se zde nastavuje výchozí modul, který se načítá při vstupu na domovskou stránku systému VuFind. Možnosti tohoto nastavení jsou dvě. Buď je zvolen standardní modul \texttt{Search}, který zobrazuje stránku se základním vyhledáváním a je také nastavený v NTK, nebo modul \texttt{Combined}, který se nastavuje v případě, že je do VuFindu napojen další index, například Summon, a chce se uživateli nabídnout kombinované vyhledávání v obou těchto zdrojích, tedy jak v místním katalogu, tak ve vzdálených elektronických informačních zdrojích knihovny. Stejně tak je modul \texttt{Search} nastaven jako výchozí modul pro zobrazení uživateli, který se do systému přihlásí. Zapíná a vypíná se zde modul pro administrátora systému, který tak má přístup do sekce s informacemi o indexu, statistikách vyhledávacích dotazů, může zde spravovat uživatelské tagy a provádět jednoduché změny nastavení, které manipulují právě s tímto konfiguračním souborem, tedy skrz webové rozhraní. Také se zde nastavuje na jaké straně se bude zobrazovat sloupec s fasetami, v NTK je toto zobrazení na pravé straně obrazovky. Velmi důležitým parametrem je \texttt{driver}, tedy ovladač, který se použije k ovládání a komunikaci s integrovaným knihovnickým systémem. Zpravidla je pojmenován stejně jako daný knihovnický systém, v případě NTK je to Aleph. V této části nastavení je několik dalších parametrů, kterými lze ovlivnit chování komunikace VuFindu s Alephem. Například možnost rušení rezervací jednotek a prodlužování vypůjčených jednotek je v NTK povoleno. V opačném případě lze toto zakázat právě zde. Dále se zde nastavuje metoda autentizace, v prostředí NTK jde o Shibboleth. Je zde umístěno také základní nastavení indexace, v běžném případě se jedná o indexační server Solr bežící na stejném serveru jako VuFind na portu 8080 a indexační jádro s názvem \texttt{biblio}. Stejně jako pro indexační server Solr, i pro databázový server se zde definuje o jaký typ databáze se jedná a kde je umístěna. V NTK je použita databáze MySQL běžící taktéž na stejném serveru jako VuFind. Dále jsou zde vyplněny citlivé údaje pro přihlášení do databáze jako je přihlašovací jméno a heslo. V sekci \texttt{Content} se definují zdroje pro obálky knih, které se v knihovně NTK načítají ze serveru Aleph a zdroje rozšiřující informace o autorech, které se načítají z Wikipedie. Dále je zde uvedena adresa linkovacího serveru SFX. Pro přístup k elektronickým materiálům z vnějšího prostředí knihovny je nastavena EZProxy, dále jsou nastaveny adresy citačních nástrojů Refworks a EndNote. Logování, tedy záznamy o aktivitě serveru se ukládají v kořenovém adresáři do souboru \texttt{vufind.log}, jak je zde uvedeno. Uživatelské komentáře je zde také možné povolit či zakázat. V NTK jsou povoleny.
\paragraph{Aleph.ini}
Jelikož integrovaným knihovnickým systémem v Národní technické knihovně je Aleph, konfigurační soubor, který upřesňuje informace o tomto systému se jmenuje \texttt{Aleph.ini}. V případě používání jiného ILS, například Koha, se konfigurační soubor pro nastavení upřesňujících informací o systému jmenuje \texttt{Koha.ini}. Je zde zadáno adresa, na které ILS Aleph běží, konkrétně \url{aleph.techlib.cz}. Dále se nastavuje jméno báze, které je pro toto specifické prostředí \texttt{STK01}. Toho se používá při vytváření dotazu na X-server Alephu pro získání informací o konkrétní knihovní jednotce. Definují se zde také místa vyzvednutí, kde lze po rezervaci knihovní jednotky očekávat její výdej. V NTK to představují dvě zkratky PUJC a BHF, které znamenají \texttt{Půjčovna} a \texttt{Badatelna historického fondu}. V uživatelském rozhraní se díky překladovému slovníku \texttt{Půjčovna} zobrazuje jako \texttt{Centrální pult}, protože tak je to v NTK reálně označeno. Dále je zde obvykle uvedena cesta k umístění souboru, který obsahuje převodní tabulky kódů umístění jednotek, dílčích knihoven, statusů jednotek, atd., jež vrací na dotaz Aleph ve formátu XML společně s dalšími informacemi, které nejsou v indexu VuFindu a musí se tak načítat v reálném čase při prohlížení konkrétních záznamů v katalogu. V prostředí NTK je však načítání tohoto souboru s názvem \texttt{AlephTables.php} a umístěním ve složce \texttt{aleph\_tab} v kořenovém adresáři řešeno jiným způsobem. A to tak, že se soubor načítá přímo z ovladače Alephu, kterým je:
\begin{verbatim}
/module/ntk_module/src/ntk_module/ILS/Driver/Aleph.php
\end{verbatim}
\paragraph{facets.ini}
Jak název napovídá, v tomto konfiguračním souboru se nastavuje vše, co se týká faset. Fasety se v katalogu zobrazují na dvou místech; v pravé části obrazovky při výsledcích vyhledávání a na stránce pokročilého vyhledávání. Do seznamu faset, které se mají zobrazit je v NTK přidána faseta \texttt{Sbírka}, faseta \texttt{PSH} a faseta \texttt{Digitalizace}. Naopak vyřazena je faseta \texttt{Období}. Nastavena je tu také ta vlastnost faset, že jednotlivé položky faset se mohou z výsledků vyhledávání vyloučit. V pokročilém vyhledávání je skryta faseta \texttt{Ilustrováno}, která specifikuje, zda budou výsledky vyhledávání obsahovat ilustraci, či nikoli. Provádí se parametrem \texttt{special\_facets}. Dále je nastaveno, že hodnoty faset mají podléhat jazykovým mutacím, tedy překládat se do jazyků podle nastavení uživatele.

\paragraph{searchbox.ini}
Tento konfigurační soubor ovlivňuje nastavení vyhledávacího pole. Tzv. kombinované vyhledávání, neboli vyhledávání v lokálním indexu katalogu a zároveň v elektronických informačních zdrojích poskytované službou Summon, se zde aktivuje parametrem \texttt{combinedHandlers} a v NTK je využito na testovacím serveru VuFind pro tyto účely zřízeném, viz. kapitola \ref{sec:vufind-eiz}. Vyhledávání zde lze také nastavit pro použít v kombinaci například s vyhledáváním Google.

\paragraph{combined.ini}
Tento konfigurační soubor je využit v případě použití kombinovaného vyhledávání pro nastavení štítků a popisků jednotlivým indexům. Ty specifikují uživateli o jaké báze se jedná, jestli jde například o lokální fyzický fond knihovny nebo o vzdálené elektronické informační zdroje.

\paragraph{searches.ini}
Globální nastavení vyhledávání je obsaženo právě v tomto konfiguračním souboru. Základní vyhledávání je v NTK rozšířeno o možnost vyhledávání v poli \texttt{Předmětové heslo}, \texttt{Systémové číslo} a \texttt{Stará Signatura}. Tato svazková signatura je dnes využívána už spíše jen knihovníky NTK pro vyhledávání starších knih ve skladu knihovny, které ještě nemají nově přidělenou LCC signaturu. Ty samé možnosti vyhledávání v polích jsou přidány i do pokročilého vyhledávání. Dále se zde specifikuje modul doporučených témat, který se zobrazuje nad výsledky vyhledávání a rozšiřuje tak uživateli obzor v daném vyhledávacím tématu. Konkrétně je nastaveno, že při vyhledávání podle \texttt{Předmětového hesla} se nad výsledky vyhledávání zobrazuje modul obsahující index předmětových hesel Polytematického strukturovaného hesláře, který díky hierarchickému uspořádání umožňuje uživateli specifikovat či zobecňovat téma vyhledávání. Je zde také možnost nastavení výchozího vyhledávacího filtru, což v podstatě znamená automatickou aktivaci fasety, která je aplikována při každém vyhledávání. Toho je využito v testovací verzi VuFindu pro elektronické informační zdroje, kde z indexu Summon jsou tímto způsobem vyloučeny záznamy fyzického fondu NTK. V neposlední řadě se zde nastavuje nabídka řazení výsledků. Výchozí řazení je nastaveno podle relevance, dalšími možnostmi jsou dle data vzestupně i sestupně, dle autor, signatury a názvu. Protože je v NTK požadováno, aby výskyt vyhledávacího výrazu byl zvýrazněn ve výsledcích vyhledávání, parametr \texttt{highlighting} je nastaven na hodnotu \texttt{true}.

\paragraph{searchspecs.yaml}
Právě relevance vyhledaných výsledků se ovlivňuje tímto konfiguračním souborem. V závislosti na předchozím nastavení je zde přidáno vyhledávání v nových polích \texttt{Stará signatura} a \texttt{Předmětové heslo}. 

