\label{sec:harvest}

OAI-PMH\footnote{OAI-PMH (Open Archives Initiative Protocol for Metadata Harvesting) je protokol umožňující sklízení metadatových záznamů z digitálních repozitářů, který vytvořila Iniciativa otevřených archivů (Open Archives Initiative, OAI) za účelem zlepšení a usnadnění interoperability mezi jednotlivými digitálními archivy. První verze protokolu vznikla v CERNu v roce 2001, stabilní verze 2.0 byla vydána o rok později. \cite{wiki.oai}}, zkratka pro Open Archives Initiative Protocol for Metadata Harvesting, je nízko-bariérový mechanizmus interoperability pro repositáře. Repositář vybavený OAI-PMH přes tento protokol vystavuje strukturovaná metadata a stává se z něj tak poskytovatel dat. Poskytovatel služeb potom přes OAI-PMH posílá požadavky na sklízení těchto metadat. OAI-PMH se skládá ze sady šesti služeb (Identify, ListMetadataFormats, ListSets, ListIdentifiers, ListRecords, GetRecord), které jsou spouštěny v rámci protokolu HTTP. \cite{oai.pmh}

VuFind je tímto protokolem vybaven a v NTK je využit pro každodenní aktualizaci katalogu sklízením změn v záznamech integrovaného knihovnického systému Aleph.


Před samotným sklízením dat z externích zdrojů do VuFindu, potažmo Solr indexu, je třeba provést patřičná nastavení. Pro tyto účely se v kořenovém adresáři systému nachází složka \texttt{harvest}, která obsahuje potřebné skripty. Stejně jako v případě importu dat nebo nastavení konfiguračních souborů i zde se pro lokální požadavky knihovny vytváří alternativní složka \texttt{harvest} v lokálním adresáři \texttt{local} odkud se načítají informace jako první. Pokud zde nějaké nastavení chybí, aplikuje se konfigurace z nadřazeného adresáře výchozího. V případě NTK se v umístění
\begin{verbatim}
/var/www/vufind/local/harvest
\end{verbatim}
nachází upravená kopie souboru \texttt{oai.ini}, kde je nastaveno jméno adresáře, do kterého se data sklízí. Tím je podadresář \texttt{katalog\_ntk-update}. Dále je zde uvedena URL adresa zdroje, z něhož se data sklízí. Tou je \texttt{http://aleph.techlib.cz/OAI}. Dalším parametrem k nastavení je \texttt{set}, což je identifikátor sady určené ke sklízení, kterou je NTK. Parametr \texttt{metadataPrefix} je nastaven na MARC21, protože je požadováno přijímat data v tomto formátu. K dispozici je i další metadatový formát DublinCore, který se v NTK nepoužívá. Dále je nastavena granularita data na formát \uv{YYYY-MM-DDThh:mm:ssZ}, podle níž se při sklízení dat porovnává časová značka záznamu a rozhoduje se tak, jestli záznam podléhá sklízení nebo jeho datum změny je starší a pravděpodobně už byl sklizen. Nastavení souboru pro zapisování identifikátorů sklizených záznamů \texttt{harvest.log} je aktivní, i když volitelné.

V adresáři \texttt{katalog\_ntk-update} pro sklízení dat se nachází jeden důležitý soubor, kterým je \texttt{last\_harvest.txt}. Do něho se zapisuje, potažmo přepisuje časové razítko posledního procesu sklízení. Při následném sklízení je dle tohoto data jasné, které záznamy byly už sklizeny a které se tedy mají sklidit. Sklízené záznamy se ukládají jednotlivě do~XML souborů a potom, co jsou dále zpracovány, tedy importovány do indexu nebo z indexu vymazány, přesouvají se do podadresáře \texttt{processed}.
\cite{vufind.oai}

V NTK konkrétní požadavkem na sklízení dat přes protokol OAI-PMH vypadá takto:
\begin{lstlisting}
http://aleph.techlib.cz/OAI?verb=ListIdentifiers&from=2016-07-06&metadataPrefix=marc21&set=NTK
\end{lstlisting}
Odpověd ve formátu XML obsahuje maximálně 30 záznamů. Na konci tohoto souboru je obvykle tag \texttt{<resumptionToken>}, ve kterém je udán řetězec, podle něhož se dalším dotazem na OAI-PMH získá pokračování seznamu identifikátorů se změněnými údaji. Tento dotaz vypadá takto:
\begin{lstlisting}
http://aleph.techlib.cz/OAI?verb=ListIdentifiers&resumptionToken=201607070737134999999999999999NTK:NTK_21
\end{lstlisting}
Část odpovědi na OAI-PMH požadavek může vypadat takto:
\begin{lstlisting}
<OAI-PMH xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
 <responseDate>2016-07-09T15:02:56Z</responseDate>
 <request verb="ListIdentifiers" from="2016-07-06" metadataPrefix="marc21" set="NTK">http://aleph.techlib.cz/OAI</request>
 <ListIdentifiers>
   <header>
     <identifier>oai:aleph.techlib.cz:STK01-000969194</identifier>
     <datestamp>2016-07-07T06:09:05Z</datestamp>
     <setSpec>NTK</setSpec>				
   </header>
   <header>
     <identifier>oai:aleph.techlib.cz:STK01-000618216</identifier>
	 <datestamp>2016-07-07T06:25:40Z</datestamp>
	 <setSpec>NTK</setSpec>
   </header>
\end{lstlisting}

