\label{sec:historientk}Národní technická knihovna je největší a nejstarší knihovnou technické literatury v České republice s kapacitou přes 1,5 milionu svazků. Primární funkcí knihovny je poskytování odborných informačních služeb a zdrojů jak tištěných tak elektronických. Na dálku poskytuje NTK elektronickou cestou kolem 18 tisíc odborných časopisů z oblasti techniky, přírodních věd a medicíny. Zákazníci mají přístup i do vybraných on-line databází a dalších elektronických zdrojů. Součástí fondu NTK je také NUŠL (Národní úložiště šedé literatury). \cite{techlib}


První verze rozhraní VuFind v Národní technické knihovně byla instalována na počátku roku 2011 pod vedením Ing. Milana Janíčka. Jednalo se o vývojovou verzi 1.1, která během zhruba dvouletého testování a ladění pracovním týmem NTK (Mgr. Jindřich Mynarz byl posléze nahrazen Bc. Danielem Marečkem) přešla do verze 1.3. Tato verze přizpůsobená místním podmínkám byla ve zkušebním provozu zhruba rok a od počátku roku 2014 se stala hlavním vyhledávacím rozhraním veřejného online katalogu Národní technické knihovny. V létě roku 2015 jednočlenný pracovní tým pod supervizí Mgr. Jana Kolátora a ve spolupráci s externím grafickým designerem upgradoval systém na zcela novou vývojovou řadu 2, konkrétně verzi 2.3.1 společně s jednotnou vizuální prezentací korespondující s webem knihovny.

Národní technická knihovna má zhruba 27 000 registrovaných zákazníků, pro které je ve VuFindu vytvořeno uživatelské konto. Knihovní fond obsahuje zhruba 1 200 000 jednotek, jejichž záznamy jsou indexovány ve VuFindu a počet výpůjček z knihovního fondu za jeden rok je zhruba 200 000, jejichž požadavky přicházejí od uživatelů z VuFindu. V takovýchto nárocích prostředí Národní technické knihovny VuFind obstál a proto mohl být vybrán jako hlavní vyhledávací portál knihovny pro fyzický fond. \cite{vyrocni.zprava}

Jedním z důvodů pro nasazení svobodného softwaru VuFind v Národní technické knihovně byl fakt, že pro doposud používaný OPAC Aleph nebylo zakoupeno testovací prostředí a tedy vývoj tohoto webového rozhraní mohl probíhat pouze v produkční verzi během provozu, což není zcela přijatelné pro zákazníky systému. Nemožnost vyvíjet systém v kontextu dnešní doby, plné moderních rychle se vyvíjejících technologií, konkrétně v oblasti programování webových aplikací, zapříčinilo jeho zastaralost. Aleph má však stále své uplatnění jako integrovaný knihovní systém, i v Národní technické knihovně. Hlavními výhodami VuFindu v porovnání s předchozím katalogem jsou fasetové vyhledávání, moderní uživatelsky přívětivý vzhled a grafická kompozice, možnost modifikace za použití nejnovějších technologií HTML5 a CSS3, možnost integrace s dalšími webovými službami jako jsou například CitacePro a další sociální sítě a také zásadní možnost napojení na discovery služby jako jsou například Summon, EBSCO, Primo, atd. V neposlední řadě má VuFind přínos pro uživatele díky čtenářskému kontu.

Portál VuFind lze nainstalovat na operační systém Windows i na linuxovou distribuci operačního systému, přičemž tento způsob instalace je ještě dále rozdělen pro linuxové distribuce typu Debian a distribuce typu Fedora. V následující podkapitole je popsána instalace v linuxové distribuci operačního systému Redhat Enterprise Linux, což spadá do kategorie Fedora, a její konkrétní přizpůsobení pro prostředí Národní technické knihovny.
\cite{vufind.org}

V dalších podkapitolách jsou potom popsány servery NTK, na které je systém VuFind nasazen, včetně hardwarového vybavení. Poslední podkapitola se zabývá podpůrnými nástroji provozu těchto serverů, které Národní technické knihovna používá. 


 
