\label{sec:import}
Před samotným importem dat probíhá v NTK nejprve export zdrojových dat z integrovaného knihovního systému Aleph a to zhruba jednou za 3 měsíce. Každodenní aktualizace knihovního fondu se v katalogu udržuje automatickým sběrem dat přes OAI-PMH, což je vysvětleno v kapitole \ref{sec:harvest}. Výsledkem tohoto exportu je jeden soubor ve~formátu MARC, který má v roce 2016 velikost cca 390 MB a obsahuje cca 595 000 záznamů.

Import dat do VuFindu se obecně spouští skriptem \texttt{import-marc.sh}. s povinným parametrem, který udává cestu k souboru se zdrojovými daty. Jako volitelný parametr \texttt{-p} následovaný cestou k souboru se udává konfigurační soubor, který definuje nastavení importu dat. Tento souboru s názvem \texttt{import.properties} se nachází v lokálním adresáři VuFindu, přesněji zde:
\begin{verbatim}
/var/www/vufind/local/import
\end{verbatim}
V tomto souboru jsou mimo jiné uvedeny názvy dalších dvou souborů; \texttt{marc.properties} a \texttt{marc\_local.properties}, podle kterých se převádí konkrétní MARCové pole z exportovaného MARC souboru do příslušného pole v indexu Solru. Nástrojem, který se o tento převod stará, je \texttt{SolrMarc} uložený ve složce \texttt{import} kořenového adresáře \cite{solrmarc}. Jednou z~úprav NTK je vyjmutí z indexu informace o kódu jazyka originálu daného díla, která je obsažena v MARCovém podpoli 041h. Zápis potom vypadá takto:
\begin{verbatim}
language = 008[35-37]:041a:041d:041j, language_map.properties
\end{verbatim}
Zde je vidět, že do indexového pole s názvem \texttt{language} se dostanou pouze informace z~MARCového pole 008 na pozici 35 až 37, dále informace z podpolí 041a, 041d a 041j.

Za povšimnutí stojí parametr \texttt{language\_map.properties}. Je to název jednoho se souborů ve složce \texttt{translation\_maps}. Obsahem těchto souborů jsou seznamy kódů s příslušnými překlady do přirozeného jazyka. Dalšími soubory s tímto mapováním jsou \texttt{format\_map.properties}, \texttt{language\_map.properties}, \texttt{instrument\_map.properties}, atd. Pro lokální informaci o digitalizaci záznamu z MARCového pole pro institucionální užití je vytvořen soubor \texttt{ntk\_digitized.properties} s tímto obsahem:
\begin{verbatim}
di = digitized
oz = enriched
mp = maps
\end{verbatim}
Dvoupísmenné kódy se nacházejí v MARC záznamech NTK a díky tomuto převodu jsou v katalogu zobrazeny jako srozumitelné řetězce.

Pro složitější zpracování MARCových polí slouží indexační skripty, které jsou uloženy v samostatné složce \texttt{index\_scripts}. V NTK je upraven import informací udávajících \texttt{rok vydání}. Skript \texttt{getdate.bsh} zpracovávající \texttt{rok vydání} je rozšířen o případ, kdy v MARCovém podpoli 264c je uveden \texttt{rok vydání} a jako druhý indikátor tohoto pole je uvedena 0. Tento případ nebyl doposud platný dle výchozího nastavení. Zápis, který spouští tento skript potom vypadá takto:
\begin{verbatim}
publishDate = script(getdate.bsh), getDates
\end{verbatim}
Dále je vytvořen zcela nový indexační skript \texttt{stripSlashEnd.bsh} speciálně pro potřeby NTK. Ten zpracovává MARCová pole 245a a 245b obsahující název a podnázev daného dokumentu. Konkrétně jde o oříznutí posledního znaku těchto řetězců, je-li jím znak lomítka \uv{/}. Důvodem je snaha o pořádek v datech, jelikož znak lomítka v tomto případě nemá žádný význam. Zdrojový kód skriptu vypadá takto:
\begin{lstlisting}
public String stripSlashEnd(Record record)
{
    DataField titleField = (DataField) record.getVariableField("245");
    if (titleField == null)
        return "";
    String title;
         if (titleField.getSubfield('a') != null ) {
                title = titleField.getSubfield('a').getData().toString();
                if (titleField.getSubfield('b') != null ) {
                        title = title.concat(" "); 
                        title = title.concat(titleField.getSubfield('b').getData().toString());
                }
                delka = title.length();
                // je posledni znak '/' lomitko ?
                if ( (delka-1) == (title.indexOf('/', delka-1))) {
                        title = title.substring(0, title.length()-1);
                        title = title.trim(); // odstrani mezeru na konci retezce
                }
                return title;
        }else{
                return "";
        }
}
\end{lstlisting}
Dalšími skripty spouštějícími se při importu dat do VuFindu typickými pro prostředí NTK jsou \texttt{collection910.bsh} nastavující podle MARCového pole 910a sbírku, do které daný záznam patří (NTK, VŠCHT, ÚOCHB), viz. podkapitola \ref{sec:config}. Dále skript \texttt{psh.bsh} zpracovává MARCová pole 650 obsahující hesla Polytematického strukturovaného hesláře.

Užitečným souborem při importu dat do VuFindu je \texttt{solrmarc.log}, kam se zapisují veškeré provedené akce s tímto spojené a je tedy nepostradatelný při ladění chyb. V případech, kdy se nějaký záznam do indexu nedostane, zapíše se do tohoto souboru error. Správce systému potom může chybu identifikovat, odstranit její příčiny a import daného záznamu opakovat. \cite{vufind.import}
