\label{sec:instalace}
Nejprve je nutné aktualizovat operační systém serveru, kterým je v tomto případě linuxová distribuce Red Hat Enterprise Linux Server release 7.1 (Maipo). O to se postará příkaz: \begin{verbatim}yum update
\end{verbatim}
Dále je nutné mít server vybaven nezbytnými komponentami jako jsou webový server, databázový systém, php interpretr včetně několika jeho modulů a v poslední řadě java prostředí. K použití jsou následující příkazy:
\begin{verbatim}
yum install httpd
yum install mysql-server
yum install php php-devel php-intl php-ldap php-mysql php-xsl php-gd php-mbstring php-mcrypt
yum install java-*-openjdk-devel
\end{verbatim}
Nyní přichází na řadu stažení samotného systému VuFind. To je možné provést z úložiště \url{https://sourceforge.net/projects/vufind/files/VuFind/}, kde jsou k dispozici všechny verze VuFindu od jeho vzniku až po současnost. V našem případě stahujeme poslední verzi, tedy verzi 3.0.1, příkazem:
\begin{verbatim}
wget http://downloads.sourceforge.net/vufind/vufind-3.0.1.tar.gz?use_mirror=osdn -O vufind-3.0.1.tar.gz
\end{verbatim}
Po rozbalení staženého archivu, spustíme instalaci VuFindu příkazem:
\begin{verbatim}
php install.php
\end{verbatim}
Systém je nainstalován. Nyní je ještě potřeba provést některá nezbytná nastavení pro správný chod systému. Musíme dát vědět webovému serveru Apache o našem nově nainstalovaném VuFindu. K tomu slouží konfigurační soubor httpd-vufind.conf, který se nachází v adresáři /local. Apache standardně načítá konfigurační soubory ze svého umístění, kterým je:
\begin{verbatim}
/etc/httpd/conf.d
\end{verbatim}
kam konfigurační soubor pro VuFind zkopírujeme. Alternativním řešením je použití symbolického linku z konfiguračního prostředí Apache na konfigurační soubor VuFindu v jeho původním umístění.
Dále nastavujeme firewall. 
\cite{vufind.org}