Tato práce se zabývá svobodným softwarem VuFind. Tento software poskytuje službu rozhraní OPAC. Původně byl vyvíjen pro kompatibilitu se softwarem Voyager, v současné době je provozován i nad dalšími softwary, které respektují formát MARC21. Diplomová práce zpracovává technické aspekty implementace a nasazení tohoto systému v konkrétním prostředí. Zdrojem informací pro tuto práci je převážně oficiální dokumentace tohoto projektu \cite{vufind.oficial} a zkušenosti Národní technické knihovny (dále jen NTK), kde je tento systém implementován. V následující kapitole je představena filozofie svobodného softwaru včetně několika typických představitelů z oblasti knihovnických softwarů. Další kapitola pojednává o systému VuFind; o jeho vzniku, klíčových vlastnostech, hardwarových a softwarových požadavcích. Zmíněna jsou specifika implementace NTK. Závěrem této kapitoly jsou uvedeny příklady používání VuFindu v tuzemských i zahraničních knihovnách. Ve čtvrté kapitole jsou popsány technické aspekty implementace portálu VuFind se zaměření na prostředí NTK; jsou vysvětleny některé konfigurační soubory, dále autentikace uživatelů, proces importu a indexování dat, specifika vyhledávání, uživatelský modul, grafický design a čtenářské konto. Pátá kapitola poskytuje informace o integraci systému VuFind s knihovním systémem Aleph, o přenosu dat mezi těmito systémy díky API rozhraní a o automatickém sklízení dat přes protokol OAI-PMH. V šesté kapitole je uvedeno konkrétní nasazení portálu VuFind v NTK, včetně popisu instalace i dotyčných serverů, jak produkčních, tak testovacích a experimentálních. Závěr této kapitoly je věnován správě provozu serverů VuFind. V sedmé kapitole je nastíněn možný budoucí vývoj systému VuFind.