\label{sec:ntkmodule}
Jádrem portálu VuFind je složka \texttt{module} v kořenovém adresáři systému. Protože přední vlastností tohoto systému je modularita, je zde zdrojový kód rozřazen do modulů, dle jejich významu. Díky této vlastnosti lze do systému přidávat vlastní moduly. Modulem pro prostředí Národní technické knihovny je \texttt{ntk\_module}.

V tomto lokálním modulu se nacházejí soubory se zdrojovými kódy rozšiřující hlavní modul \texttt{VuFind}. Aby systém věděl, že má nejprve použít zdrojový kód z lokálního modulu, je třeba provést patřičné nastavení v konfiguračním souboru \texttt{module.config.php} podadresáře \texttt{config}. Zdrojové kódy v lokálním modulu \texttt{ntk\_module} dědí vlastnosti a funkcionalitu z nadřazeného modulu \texttt{VuFind} a rozšiřují je o přidanou funkcionalitu. Proto lokální modul není kopií nadřazeného modulu, nýbrž obsahuje pouze ty soubory, které je třeba upravovat pro lokální prostředí. S ohledem na provedené úpravy v této knihovně jsou těmi soubory ty, které se týkají komunikace s integrovaným knihovnickým systémem, tedy driver \texttt{Aleph.php}, dále jsou to tzv. kontrolery, které obsluhují uživatelské interakce ve čtenářském kontu \texttt{MyResearchController.php}, v zobrazení detailu záznamu \texttt{RecordController.php}, při zobrazování obálek knih \texttt{CoverController.php} a při dynamickém získávání informací \texttt{AjaxController.php}. \cite{vufind.module}

Například v kontroleru \texttt{RecordController.php} je doplněn zdrojový kód pro zobrazení informační zprávy pro uživatele v případě, že má prošlou platnost registrace a chce provést rezervaci jednotky. Toto knihovní řád NTK takovému uživateli neumožňuje a proto je mu doporučeno prodloužit si registraci. Zdrojový kód tohoto chování systému je:
\begin{verbatim}
// check expiration of registration
$today = strtotime(date("d.m.o"));
$expire_date = strtotime($patron['expire']);
if ($today > $expire_date) {
        	if ($this->layout()->userLang == 'cs') {
            	$renew_link = '<a style="color:#b94a48" target="_blank" href="https://www.techlib.cz/cs/2691-registrace-a-volny-vstup#prodlouzeni">'.$this->translate('expirace_registrace').'</a>';
        	}else{
            	$renew_link = '<a style="color:#b94a48" target="_blank" href="https://www.techlib.cz/en/2712-registration-free-day-pass">'.$this->translate('expirace_registrace').'</a>';
        	}
        	return $this->createViewModel(
            	array('renew_link' => $renew_link));
}
\end{verbatim}

Pro získání historie výpůjček uživatele je v kontroleru \texttt{MyResearchController.php} tato část zdrojového kódu:
\begin{verbatim}
public function checkedOutHistoryAction()
{
    	// Stop now if the user does not have valid catalog credentials available:
    	if (!is_array($patron = $this->catalogLogin())) {
            	return $patron;
    	}
    	$currentLimit = $this->params()->fromQuery('limit');
    	if (!isset($currentLimit)) {
        	$currentLimit = 20;
    	}
    	// Connect to the ILS:
    	$catalog = $this->getILS();
    	// Get history:
    	$result = $catalog->getMyHistory($patron, $currentLimit);
    	$transactions = array();
    	foreach ($result as $current) {
            	// Add renewal details if appropriate:
            	$current = $this->renewals()->addRenewDetails(
                    	$catalog, $current, isset($renewStatus) ? $renewStatus : null
            	);
            	// Build record driver:
            	$transactions[] = $this->getDriverForILSRecord($current);
    	}
    	return $this->createViewModel(
            	array('transactions' => $transactions)
    	);
}
\end{verbatim}

Obálky knih, které se v katalogu NTK zobrazují, se získávají buď přímo v knihovně při skenování, nebo samozřejmě v dnešní době vznikají již elektronicky, a nebo se získávají ze portálu ObalkyKnih.cz. Aby tato logika fungovala v tomto pořadí, tedy zjistit, zda je obálka na lokálním serveru knihovny, popřípadě ji potom hledat na serveru Obalkyknih.cz je v objektově orientovaném PHP naprogramována nová třída \texttt{AlephImageCovers}, která vypadá takto:
\begin{verbatim}
class AlephImageCovers extends \ntk_module\Content\AbstractCover
{
		public function __construct()
		{
    		$this->supportsIsbn = $this->cacheAllowed = true;
		}
		public function getUrl($key, $size, $ids)
		{
    		if (!isset($ids['uid'])) {
        		return false;
    		}
    		$url = 'http://aleph.techlib.cz/cgi-bin/image.pl?size=big&sn='. $ids['uid'];
    		return $url;
		}
}
\end{verbatim}

