\label{sec:opensource}
Pojmem Open Source (OS) lze označit něco, co je možné upravit a dále sdílet díky veřejné přístupnosti \cite{what.open.source}. I když toto označení vzniklo v souvislosti s rozvojem počítačového software, dnes se termín používá také pro projekty, produkty a iniciativy, které ctí hodnoty jakými jsou otevřená výměna, kooperativní spolupráce, transparentnost, meritokracie, rapid prototyping a komunitní rozvoj \cite{what.open.source}. Open Source software je takový software, jehož zdrojový kód je dostupný komukoliv za účelem zlepšení či jakékoliv modifikace. Zdrojový kód je část software, kterým počítačoví programátoři mohou manipulovat tak, aby měnili chování daného programu či aplikace. Programátoři, kteří mají přístup k zdrojovému kódu počítačového programu, jej mohou měnit přidáním funkcionality nebo opravením částí, které ne vždy fungují správně. \cite{what.open.source}

Open Source software,  v českém překladu software s otevřeným zdrojovým kódem, někdy označován i jako svobodný software, však nutně neznamená, že jeho užití je zcela volné. Samozřejmým významem tohoto anglického pojmu je pouze \uv{možnost podívat se do zdrojového kódu}. Proto nedílnou součástí tohoto typu softwaru je licencování, které stanovuje podmínky nakládání s daným programem. \cite{free.soft}

Existuje mnoho rozdílných typů licencí pro svobodný software. Některé softwary používají autorské právo způsobem copyleft\footnote{Copyleft je zvláštní použití autorského práva. Při vytvoření odvozeného díla z díla, jež je dostupné jen pod copyleft licencí, musí být toto odvozené dílo nabízeno pod stejnou (copyleft) licencí jako dílo původní. Termín copyleft je slovní hříčkou, v anglickém slově copyright je slovo right (právo, pravý, vpravo) nahrazena slovem left (zanechaný, přenechaný, ale i levý, vlevo), čímž se naznačuje, že princip copyleftu je do jisté míry opakem principu copyrightu. \cite{wiki.copyleft}}. To umožňuje šíření svobodného software ve~veřejném prostoru bez rizika, že se po jeho jakékoli částečné modifikaci stane softwarem proprietárním, tedy uzavře se jeho zdrojový kód a jeho použití se zpoplatnění \cite{copyleft}.
Předním zástupcem takového typu licencí je licence GNU GPL (GNU General Public License), která tedy chrání svobodu svobodného počítačového programu i po jeho modifikaci a ukládá tak uživatelům povinnost šířit odvozené dílo pod stejnou licencí.
\cite{licence}

Celou oblast svobodného software zastřešuje nezisková korporace Open Source Initiative (OSI) založená v roce 1998 se sídlem v Kalifornii, která vytváří licence, definuje Open Source a příslušné standardy \cite{OSI}.
Vývoj konkrétního Open Source software obvykle vede jedna společnost, která se pro takový způsob v duchu spolupráce a distribuované činnosti rozhodne.
Postupem času, díky veřejnému šíření veškerých podkladů a materiálů týkajících se daného vývoje včetně zdrojového kódu, se začíná vytvářet komunita participujících vývojářů, kteří nachází ve vznikajícím produktu smysl a práce se tak stává dobrovolnou. V případě dílčích úspěchů přibývající potenciál takového produktu stále roste. \cite{tvorba.os}

Nejinak tomu je i v Open Source projetu VuFind. Ten vznikl na univerzitě Villanova v USA a dnes má širokou komunitu přispěvatelů po celém světě, která čítá
okolo 70 aktivních členů. \cite{vufind.prispevatele}
