\label{sec:solr}
Jak již bylo zmíněno, indexačním nástrojem VuFindu je Solr umístěný ve složce \texttt{solr} kořenového adresáře. Tato komponenta portálu VuFind komunikuje s uživatelským rozhraním na portu, který se definuje v konfiguračním souboru \texttt{config.ini}. Obvykle je to číslo portu 8080. V prostředí NTK tomu není jinak, až na výjimku testovacích serverů, kde běží několik instancí Solru na jednom serveru společně a tedy některá tato komunikace probíhá na portu 8181. Konkrétně se jedná o testovací server popsaný v kapitole \ref{sec:vufind-test}. Druhým místem, kde je nutné toto číslo portu shodně uvést, je v samotné konfiguraci Java serveru Jetty. Soubor se nachází zde:
\begin{verbatim}
/var/www/vufind/solr/jetty/etc/jetty.xml
\end{verbatim}
V souboru \texttt{solr.xml} se definují jádra Solr, potažmo indexy. Může jich zde být zapsáno hned několik, v prostředí NTK jsou to jádra \texttt{biblio}, které je výchozím jádrem a jádro \texttt{authority}, které je použito na index Polytematického strukturovaného hesláře. Zápis pro hlavní index vypadá takto:
\begin{lstlisting}
<core schema="schema.xml" loadOnStartup="true" instanceDir="biblio/" transient="false" name="biblio" config="solrconfig.xml"/>
\end{lstlisting}
Jak je vidět ze zápisu výše, pro každý index existuje samostatný adresář. Pro hlavní jádro VuFindu je tedy vytvořen adresář \texttt{biblio}. Zde se nachází několik podadresářů, z nichž \texttt{conf} obsahuje nezbytné nastavení Solru. V tomto podadresáři se nachází soubor \texttt{schema.xml}, kde se definuje, jak bude vypadat schéma celého indexu \cite{solr.schema}. Pro prostředí NTK je přidána definice šesti polí, kterými jsou:
\begin{itemize}
\item article\_resource\_title
\item article\_issn
\item article\_resource\_related
\item signature\_old
\item psh\_facet
\item digitized\_facet
\end{itemize}
První tři pole se týkají článků v katalogu. Uchovávají se v nich informace o názvu časopisu, ze kterého daný článek pochází, issn časopisu pro linkování na výsledky vyhledávání s tímto issn, a doplňující informace jakými jsou například ročník časopisu, popřípadě rozmezí stránek, na kterých se článek v časopise nachází. Další přidané pole v indexu je pro již zmiňovanou starou svazkovou signaturu. Pro indexování hesel z Polytechnického strukturovaného hesláře je použito další pole v pořadí a v posledním poli se uchovává příznak digitalizace, zda jde o záznam zdigitalizovaný, obohacený nebo jde o záznam digitalizované mapy.
V souboru \texttt{stopwords.txt} je výčet slov, která se při indexaci ignorují. Jde většinou o často se vyskytující slova, spojky a předložky, které nenesou žádnou informaci. Mají zpravidla pouze syntaktický význam. Dalším souborem je \texttt{synonyms.txt}, kde je vždy na jednom řádku uveden výčet synonym, která se indexují jako jedno slovo. Důvodem je zvýšení efektivity vyhledávání, kdy při použití synonymních vyhledávacích výrazů dostáváme stejné výsledky. Výchozí nastavení tohoto souboru obsahuje pouze synonymní vyjádření číslovek číselným a slovním způsobem \cite{solr.synonyms}. Obdobným souborem je \texttt{protwords.txt}, kde je možné uvést výrazy, které nebudou při indexování ani následném vyhledávání podléhat stematizaci, tedy nebudou se indexovat podobná slova různých tvarů pod jeden společný kmen slova. Tento soubor je ve výchozím nastavení prázdný. Protože algoritmus stematizace je závislý na jazyku a český jazyk přináší mnohá úskalí v tomto, soubor zůstává prázdný.

Samotný index se vedle adresáře s konfigurací nachází v adresáři \texttt{index}. Tento adresář obsahuje soubory v binární podobě a nelze  je tedy editovat běžným způsobem. K prohlížení indexu a dalších nastavení Solru, jako je schéma atd., slouží webové rozhraní.
