\label{sec:ovufindu}
V reakci na nedostatky tradičních knihovnických OAPC byl v americké univerzitní knihovně Villanova University's Falvey Memorial Library ve státě Pensylvánie spuštěn vývoj knihovnického portálu VuFind. Název tohoto systému se proto skládá z akronymu názvu univerzity \uv{Vu} (Villanova university) a anglického slova \uv{Find} (v českém překladu \uv{hledat}). Tento portál je navržený a vyvíjený knihovnami pro knihovny za účelem umožnit jejich uživatelům vyhledávat a procházet všechny možné zdroje, kterými daná knihovna disponuje. Jeho první verze 1.0 spatřila světlo světa v červenci roku 2010 \cite{prvni.verze}.

VuFind je plně modulární systém, což znamená, že je možné implementovat samostatně pouze základní jádro systému s běžnou funkcionalitou, nebo zároveň implementovat i nadstavbové komponenty, které funkcionalitu celkového systému značně rozšiřují. Díky tomu, že tento portál patří mezi svobodné softwary, je možné upravovat i přidávat jednotlivé moduly dle požadavků konkrétní knihovny a docílit tak maximálního komfortu. Kromě toho, díky široké škále konfiguračních možností je možné systém rozsáhle customizovat bez nutnosti měnit zdrojový kód. Vyhledávacím jádrem VuFindu je Solr. Tato platforma, Apache Solr, je produktem neziskové organizace Apache Software Foundation, která produkuje, podporuje a vyvíjí více než 350 projektů svobodného software \cite{apache.org}. Solr je Open Source software napsaný v programovacím jazyce Java a nabízí úžasný výkon a škálovatelnost, díky čemuž se odezvy na vyhledávací dotazy pohybují v řádech milisekund. Je-li potřeba rozložit zatížení katalogu na více serverů, uplatní se jeho schopnost distribuovanosti. VuFind je poskytován zcela zdarma pod licencí pro svobodný software GNU General Public License. To znamená jeho volné užívání, upravování a sdílení v rámci jakkoliv různorodých knihovnických komunit, což posiluje a rozšiřuje možnosti tohoto systému. Celkově tento projekt povzbuzuje myslitele, hackery a profesionální programátory po celém světě, aby navrhovali, upravovali, zlepšovali a přispívali do vývoje VuFindu a dalších Open Source softwarů s cílem vytvořit životaschopné řešení pro knihovny všech velikostí. \cite{vufind.about}

Díky licenci, pod kterou je systém VuFind vydáván, z něho není možné získat jakoukoli úpravou komerční produkt. Existuje ale několik komerčních a privátních společností, které nabízejí pro portál VuFind profesionální podporu. \cite{vufind.support}

